**谭厚兰**（）[湖南](../Page/湖南.md "wikilink")[湘潭人](../Page/湘潭.md "wikilink")，女，[文革時期的](../Page/文革.md "wikilink")[紅衛兵](../Page/紅衛兵.md "wikilink")“[五大領袖](../Page/北京紅衛兵造反派五大領袖.md "wikilink")”之一，以率領紅衛兵破壞[曲阜孔廟](../Page/曲阜孔廟.md "wikilink")、[孔府](../Page/孔府.md "wikilink")、[孔林知名](../Page/孔林.md "wikilink")。

## 生平

### 早年

青年时做过教师，加入[中國共產黨](../Page/中國共產黨.md "wikilink")，1965年作为调干生进入[北京师范大学政教系](../Page/北京师范大学.md "wikilink")，结识了日后升任《[紅旗](../Page/紅旗_\(雜誌\).md "wikilink")》杂志副总编的[林杰](../Page/林杰.md "wikilink")。

### 文化大革命

1966年最先响应[聂元梓的举动](../Page/聂元梓.md "wikilink")，在北师大贴出[大字报矛头指向校党委领导人](../Page/大字报.md "wikilink")，后又对准进校的文革工作組，受到批斗，酿成了“六二〇事件”。工作组被[毛泽东下令赶走](../Page/毛泽东.md "wikilink")，她就成了“英雄”和公认的学生领袖；8月底她组织了北京师范大学“毛泽东思想红卫兵井冈山战斗团”并任总负责人。

11月在[戚本禹](../Page/戚本禹.md "wikilink")、[林杰](../Page/林杰.md "wikilink")（亦说[康生](../Page/康生.md "wikilink")）授意下，以[中央文革小组名义](../Page/中央文革小组.md "wikilink")，率队200多人到[山东](../Page/山东.md "wikilink")[曲阜造](../Page/曲阜.md "wikilink")“孔家店”的反。联合当地造反派成立“彻底捣毁孔家店革命造反联络站”，召开彻底捣毁孔家店的万人大会，砸毁国务院1961年立的“[全国重点文物保护单位](../Page/全国重点文物保护单位.md "wikilink")”的石碑，发了给国务院的抗议信。在[曲阜的二十九天](../Page/曲阜.md "wikilink")，烧毁古书二千七百余册，各种字画九百多轴，其中有国家一级保护文物七十余件，珍版书籍一千七百余册；砸毁包括孔子墓碑在内的历代石碑一千余座，捣毁孔庙，破坏孔府、孔林、书国故址，刨平孔坟（经[陈伯达批准](../Page/陈伯达.md "wikilink")），挖开第七十六代“衍圣公”[孔令贻的坟](../Page/孔令贻.md "wikilink")（共破坏文物6618件），对其曝尸批判。专治经学的[周予同教授被专程解押到场逼着亲自动手挖孔子的坟墓](../Page/周予同.md "wikilink")。押着当地各级领导干部和[高赞非等参加过](../Page/高赞非.md "wikilink")1962年“孔子讨论会”的学者陪孔子塑像遊街，称之“为孔老二送丧”。\[1\]

1967年在[江青授意下](../Page/江青.md "wikilink")，率千余人冲击农业展览馆的大寨展览会，高呼炮打[谭震林口号](../Page/谭震林.md "wikilink")。同年成为“首都大专院校红代会”核心组副组长、北京市革委会常委、北京师范大学革委会主任。北师大“井冈山公社”在全国主要城市都设立了联络站，影响力广泛。[北京地质学院](../Page/北京地质学院.md "wikilink")[王大宾同为](../Page/王大宾.md "wikilink")“地派”领袖，在院校武斗中起了一定作用。

1968年7月28日参加毛泽东召集的红卫兵“五大领袖”座谈会。

1968年10月被分配到北京军区某部农场劳动锻炼，1970年被调回北师大以清查“五一六”名义隔离审查，即失去自由。

### 被捕入狱

1978年4月被北京市公安局以反革命罪逮捕。因积极交代且患有[子宫颈癌](../Page/子宫颈癌.md "wikilink")，1982年北京市中级人民法院决定对其免于起诉，保外就医回到老家湘潭，不治身故。

## 参考文献

### 引用

### 来源

  - 书籍

<!-- end list -->

  - 温乐群 等 编：《“文化大革命”中的名人之升》，中央民族学院出版社 1993年版，p. 17.

{{-}}

[Category:紅衛兵](../Category/紅衛兵.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国女性政治人物](../Category/中华人民共和国女性政治人物.md "wikilink")
[Category:北京师范大学校友](../Category/北京师范大学校友.md "wikilink")
[Category:湘潭人](../Category/湘潭人.md "wikilink")
[H厚兰](../Category/谭姓.md "wikilink")
[Category:罹患子宮頸癌逝世者](../Category/罹患子宮頸癌逝世者.md "wikilink")

1.